【食飯吞砒霜？】BBC節目惹恐慌：中國人煮飯最「毒」

中國人以大米為主糧，過去有研究指出，米飯的砷含量過高，砷是毒藥「砒霜」(三氧化二砷，As2O3)的成分，帶有毒性，近日在《英國廣播公司》（BBC）節目中有學者表示，中國人慣常煮飯的方法，令砷這種對人體有害的物質殘留在米飯裡，惹起中港台三地市民在網上廣傳及熱議，究竟白米中的砷是否等如砒霜？
據《英國廣播公司》（BBC）報道，北愛爾蘭貝爾法斯特皇后大學（Queen's University Belfast）研究米飯和相關食品的安迪·馬哈爾格教授（Prof. Andy Meharg）指出，人們習慣煮米飯的方法，會讓砷這種對人體有害的物質殘留在米飯中。他比較了三種不同的煮飯方法，以檢測出不同方法對大米所存的砷作出研究。

英國研究
中國製做
台灣報導
無線新聞

元素表嚟姐

BBC節目《相信我，我是醫生》（Trust me, I'm a doctor）早前播出有關實驗。實驗用了3個方法煲飯，當中包括用兩杯水煮一杯米，把水與米留在鍋裡或電鍋煮至所有水份乾透；五杯水煮一杯米，當米飯煮熟後，把多餘的水份倒出；最後一種方法，是將一杯米用水浸隔夜，第二天把水倒掉，然後用第二種方法煮熟。

實驗結果顯示，第一種方法煮熟的米飯中，砷殘留物最多，有84%；第二種方法煮熟的米飯，砷殘留物減少至43%；而最後一種方法煮出來的米飯，砷殘留物減少至18%。也就是說，大部份中國人使用的煮飯方式砷殘留物最多。BBC的實驗結果雖然並沒指明是中國，不過中國人常用的煮飯方法卻「中槍」。

「家營營養中心」創辦人、香港營養師學會認可營養師吳耀芬(Kathy)表示，砷質自然存於泥土、空氣及水，大米含有的砷屬於「有機砷」，而坊間所指的砒霜則屬「無機砷」。對於砷的毒性，急性砷中毒徵狀包括嚴重嘔吐、腹瀉、肌肉痙攣、心臟衰竭等。長期接觸高濃度砷，可能令人患膀胱癌、肺癌及皮膚癌。不過由食物引致急性砷中毒卻較罕見。

相對於無機砷，吸收有機砷對人體的機會和影響較輕微，因此吃飯不等如直接吞砒霜毒。

BBC/觀察者網/《蘋果》記者

相關新聞

【食飯吞砒霜？】防「毒」秘訣 營養師：徹底洗2至3次
即時兩岸 40分鐘前
桌面版使用說明使用條款聯絡我們
©2017 AD Internet Limited.
All rights reserved. 版權所有 不得轉載

中學讀chem個時講過呢樣野
個陣講蝦殼，都好似有呢樣元素

但問題係，你要將呢樣元素As oxidize佢變成砒霜係好難嘅事

結論: on9少陣啦班鬼佬，香港日本全球最撚長壽，日日食飯

個樣元素叫arsenic,砒霜係arsenic oxide,兩樣野黎，將arsenic變做arsenic oxide,唔係咁易

正如鑽石都係carbon,但要將鉛筆個d graphite d carbon轉做鑽石就非常難

又唔見人食飯毒死

之前有單新聞有個女食完蝦定蟹再唔知咩生果就死左

係呀，煲飯有毒架
食番你D炸魚薯條啦